\chapter{Instalaci\'on y ejecuci\'on del paquete \textit{software} Debian}
\label{cap:AnexoD}

\drop{E}l paquete \textit{software} Debian contiene los archivos de configuraci\'on referentes a los servicios de \textit{ZigBee2MQTT}, \textit{Mosquitto Eclipse}, \textit{Telegraf}, \textit{InfluxDB} y \textit{Grafana}, para ser lanzados a trav\'es de la herramienta \textit{systemd}, y el cliente \ac{mqtt} implementado en \textit{Pyhton}. Este paquete \textit{software} se encuentra en el repositorio de paquetes Debian del grupo \ac{arco}\footnote{\url{https://uclm-arco.github.io/debian/} (visitado 23-06-2021)}.

\section{Instalaci\'on}
Como primer paso para la instalaci\'on del paquete hay que añadir el repositorio del grupo \ac{arco}

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo apt-key adv --fetch-keys \
                    https://uclm-arco.github.io/debian/uclm-arco.asc
pi@raspberrypi:~$ echo "deb https://uclm-arco.github.io/debian/ sid \ 
                    main" | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/arco.list
pi@raspberrypi:~$ sudo apt update
\end{lstlisting}

Cabe destacar que el paquete \textit{shapes-monitoring-service} contiene dependencias para instalar \textit{Grafana}, por lo que antes de instalar el paquete de la monitorizaci\'on, es necesario añadir el repositorio de \textit{Grafana} en nuestro sistema

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo apt-get install -y apt-transport-https
pi@raspberrypi:~$ sudo apt-get install -y software-properties-common wget
pi@raspberrypi:~$ wget -q -O - https://packages.grafana.com/gpg.key | \
                    sudo apt-key add -
pi@raspberrypi:~$ echo "deb https://packages.grafana.com/oss/deb stable \ 
                    main" | sudo tee -a \
                    /etc/apt/sources.list.d/grafana.list
pi@raspberrypi:~$ sudo apt update
pi@raspberrypi:~$ sudo apt-get install grafana
\end{lstlisting}

y posteriormente instalar el paquete que contiene los archivos de configuraci\'on de los servicios que forman el sistema de monitorizaci\'on

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo apt-get install shapes-monitoring-service
\end{lstlisting}

Para finalizar, es necesario instalar la librer\'ia \verb|paho-mqtt| debido a que se utiliza en el cliente \ac{mqtt}.

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ pip3 install paho-mqtt
\end{lstlisting}


\section{Ejecuci\'on}
Considerando que la instalaci\'on se ha llevado a cabo correctamente, pasamos a ejecutar el sistema de monitorizaci\'on. Para ello, lo primero es regenerar los \'arboles de dependencia existentes en \textit{systemd}

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo systemctl daemon-reload
\end{lstlisting}

y despu\'es iniciamos el sistema de monitorizaci\'on y el servidor de \textit{Grafana}

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo systemctl start shapes-monitoring.service
pi@raspberrypi:~$ sudo systemctl start grafana-server.service
\end{lstlisting}

En el caso de que el usuario quiera que los servicios se inicien siempre se ejecuta

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo systemctl enable shapes-monitoring.service
pi@raspberrypi:~$ sudo systemctl enable grafana-server.service
\end{lstlisting}

Una vez que est\'a el servicio ejecut\'andose, comprobamos la conexi\'on con la base de datos \textit{InfluxDB} y creamos el \textit{database} necesario para la recogida de informaci\'on a trav\'es de los sensores inteligentes. Para este paso se har\'a uso del comando \verb|shapes-monitoring| (ver Listado \ref{lst:bbdd}).

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo shapes-monitoring -u
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Creación de la base de datos \textit{zigbee2mqtt}}, captionpos=b, label={lst:bbdd}, basicstyle=\scriptsize]
Connected to http://localhost:8086 version 1.8.5
    InfluxDB shell version: 1.6.4
    > create database zigbee2mqtt
    > use zigbee2mqtt
    Using database zigbee2mqtt
    > create user telegraf with password 'telegraf' with all privileges
    > grant all on zigbee2mqtt to telegraf
    > exit
Database checked!
Done updating!
\end{lstlisting}

Si desea visualizar la informaci\'on que contiene el \textit{dashboard} que se mostrará en \textit{Grafana} (ver Listado \ref{lst:dashboard}) ejecute 

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ sudo shapes-monitoring -s
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Información que contiene el \textit{dahsboard}}, captionpos=b, label={lst:dashboard}, basicstyle=\tiny]
INFO: Datasource provider file at /etc/grafana/provisioning/datasources/shapes-monitoring-datasource.yaml
INFO: Dashboard provider file at /etc/grafana/provisioning/dashboards/shapes-monitoring-dashboard.yaml
INFO: Found dashboard definition at /var/lib/grafana/dashboards/shapes-monitoring-dashboard.json:
INFO: 	Name: smart-sensors
INFO: 	UID: fFBmCCrMz
INFO: Available panels:
INFO: 	ID: 1	Description: Bathroom sensors
INFO: 	ID: 2	Description: Living room sensors
INFO: 	ID: 3	Description: Bedroom sensors
INFO: 	ID: 4	Description: Kitchen sensors
\end{lstlisting}

Posteriormente, lance el cliente \ac{mqtt} 

\begin{lstlisting}[style=Consola, numbers=none]
pi@raspberrypi:~$ shapes-monitoring-client
\end{lstlisting}

y comenzar\'a a mostrar los datos que transmiten los sensores (ver Listado \ref{lst:cliente}), donde posteriormente se publicar\'an en un \textit{topic} para que el agente \textit{Telegraf} recoja esa informaci\'on y la almacene en la base de datos \textit{InfluxDB}. 

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Ejecución del cliente MQTT}, captionpos=b, label={lst:cliente}, basicstyle=\tiny]
Connected to MQTT Broker localhost:1883 with return code 0!
Received {"battery":100,"contact":true,"linkquality":162,"voltage":3005} from
    zigbee2mqtt/door_window_living-room/SENSOR topic!
Sensor data: {'battery': 100, 'contact': 1, 'linkquality': 162, 'voltage': 3005}
Sensor data published to zigbee2mqtt/smart-sensors/living-room topic!

Received {"battery":100,"contact":true,"linkquality":158,"voltage":3005} from
    zigbee2mqtt/door_window_bedroom/SENSOR topic!
Sensor data: {'battery': 100, 'contact': 0, 'linkquality': 158, 'voltage': 3005}
Sensor data published to zigbee2mqtt/smart-sensors/bedroom topic!

Received {"battery":100,"contact":false,"linkquality":129,"voltage":3015} from 
    zigbee2mqtt/door_window_living-room/SENSOR topic!
Sensor data: {'battery': 100, 'contact': 0, 'linkquality': 129, 'voltage': 3015}
Sensor data published to zigbee2mqtt/smart-sensors/living-room topic!

Received {"battery":100,"humidity":52.09,"linkquality":129,"pressure":947.6,"temperature":25.24,
    "voltage":3015} from zigbee2mqtt/temperature_humidity_living-room/SENSOR topic!
Sensor data published to zigbee2mqtt/smart-sensors/living-room topic!

\end{lstlisting}

Siguiendo estos pasos ya est\'a todo listo para introducirse en la \ac{ui} de \textit{Grafana} y visualizar los datos recogidos sobre el entorno del hogar y del comportamiento de la persona mayor.